\chapter{Giới thiệu bài toán}

\section{Bối cảnh thực tế}

Trong những giờ đầu của một trận lũ, bão, động đất hoặc cháy rừng, thông tin
thường xuất hiện trên mạng xã hội trước khi được tổng hợp đầy đủ trong các báo
cáo chính thức. Người dân có thể đăng lời kêu cứu, vị trí đường bị chặn, hình
ảnh công trình sập, nhu cầu lương thực hoặc thông tin về hoạt động tình nguyện.
Nguồn dữ liệu này có giá trị vì nhanh và gần hiện trường, nhưng đồng thời cũng
rất khó sử dụng trực tiếp:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item số lượng bài đăng tăng nhanh hơn khả năng đọc thủ công;
  \item văn bản ngắn, có URL, hashtag, viết tắt và nhiều nội dung không liên
        quan đến cứu trợ;
  \item một bài đăng có thể chứa cả văn bản và ảnh nhưng hai nguồn bằng chứng
        không nhất thiết nói cùng một nội dung;
  \item thông tin thường thiếu vị trí chính xác, có thể được đăng lại hoặc dùng
        lại một ảnh cũ;
  \item chi phí của các loại sai khác nhau: bỏ sót một lời kêu cứu có thể
        nghiêm trọng hơn việc chuyển nhầm một bài đăng ít khẩn cấp cho người
        kiểm tra.
\end{itemize}

Vấn đề của trung tâm điều phối không đơn thuần là ``gán nhãn đúng cho một
tweet''. Người điều phối cần quyết định \emph{bài nào phải được chú ý trước,
vấn đề thuộc nhóm nào, đội nào nên tiếp nhận và trường hợp nào cần con người
xác minh}. Vì vậy, sản phẩm phù hợp phải là một \textbf{hệ hỗ trợ quyết định}
(Decision Support System -- DSS), trong đó mô hình học máy chỉ là một thành
phần tạo bằng chứng đầu vào cho quyết định.

\section{Bài toán ra quyết định}

Đơn vị phân tích của dự án là một bài đăng gồm nội dung văn bản và một ảnh
đính kèm. Với mỗi bài đăng, hệ thống hỗ trợ năm quyết định liên tiếp:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Sàng lọc:} bài đăng có chứa thông tin hữu ích cho ứng phó thảm
        họa hay chỉ là nội dung không liên quan?
  \item \textbf{Phân loại nhu cầu:} thông tin thuộc nhóm thương vong, người
        mất tích, hạ tầng, người bị ảnh hưởng, cứu trợ/quyên góp hay một nhóm
        khác?
  \item \textbf{Xếp mức ưu tiên:} bài đăng nên nằm ở mức Low, Medium hay High
        trong hàng đợi xử lý?
  \item \textbf{Phân luồng:} nhóm phản ứng nào nên tiếp nhận bài đăng?
  \item \textbf{Kiểm duyệt:} bằng chứng có đủ nhất quán để dùng trực tiếp hay
        cần một giám sát viên xem lại?
\end{enumerate}

Năm quyết định có quan hệ phụ thuộc. Nếu bài đăng bị đánh giá là không hữu ích,
việc phân luồng cứu hộ không còn nhiều ý nghĩa. Nếu bài đăng được xếp vào nhóm
thương vong nhưng hai phương thức mâu thuẫn mạnh, hệ thống vẫn phải cảnh báo
đội khẩn cấp đồng thời yêu cầu người giám sát kiểm tra; không được tự động hạ
mức ưu tiên chỉ vì mô hình chưa chắc chắn.

\section{Người sử dụng và nhu cầu thông tin}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Người sử dụng, quyết định và thông tin cần thiết.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.2cm}p{4.6cm}X}
\toprule
\textbf{Người sử dụng} & \textbf{Quyết định cần hỗ trợ} &
\textbf{Thông tin hệ thống cung cấp}\\
\midrule
Ban điều phối & Ưu tiên nguồn lực và theo dõi khối lượng sự vụ &
Số bài theo mức ưu tiên, sự kiện, nhóm nhu cầu và đội tiếp nhận\\
Đội khẩn cấp & Xác định trường hợp liên quan sinh mạng cần kiểm tra trước &
Nhãn thương vong/mất tích, điểm rủi ro, nội dung gốc và cảnh báo mâu thuẫn\\
Đội hạ tầng & Lập danh sách đường, cầu, điện nước hoặc phương tiện bị hư hỏng &
Nhãn hạ tầng/phương tiện, thứ tự ưu tiên và bài đăng gốc\\
Đội cứu trợ & Điều phối lương thực, nơi trú ẩn, tình nguyện và quyên góp &
Nhãn người bị ảnh hưởng/cứu trợ, mức ưu tiên và khối lượng theo sự kiện\\
Giám sát viên & Xác minh trường hợp không nhất quán hoặc thiếu tin cậy &
Xác suất từng nhánh, conflict score, ảnh, văn bản và lý do cần review\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Bảng trên cho thấy cùng một dự báo phải được trình bày khác nhau tùy người dùng.
Một nhà nghiên cứu quan tâm đến F1 hoặc confusion matrix, trong khi điều phối
viên cần hàng đợi có thể sắp xếp và hành động đề xuất. DSS phải nối được hai
góc nhìn này.

\section{Ví dụ xuyên suốt}

Giả sử hệ thống nhận được bài đăng:

\begin{quote}
\emph{``Urgent! People are trapped after the bridge collapsed in rising flood
water. Need rescue now.''}
\end{quote}

kèm một ảnh đường ngập. Hệ thống không đi thẳng từ câu chữ tới lệnh điều động.
Quá trình xử lý được chia thành các bước có thể kiểm tra:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item làm sạch văn bản và chuyển văn bản thành vector TF--IDF;
  \item dùng CLIP tiền huấn luyện, với trọng số giữ nguyên, để chuyển ảnh thành
        vector đặc trưng 512 chiều;
  \item các bộ phân loại riêng cho văn bản và ảnh tạo xác suất informative và
        xác suất của tám nhóm humanitarian;
  \item Late Fusion kết hợp hai tập xác suất bằng trọng số được chọn trên tập
        dev;
  \item tầng DSS kết hợp xác suất, mức nghiêm trọng của nhóm, từ khóa khẩn cấp
        và độ tin cậy để tạo Risk Score;
  \item Risk Score và nhóm humanitarian được chuyển thành Priority, đội tiếp
        nhận và cờ Manual Review.
\end{enumerate}

Ví dụ này thể hiện ranh giới quan trọng: mô hình dự báo cung cấp bằng chứng,
còn quy tắc DSS chuyển bằng chứng thành một đề xuất hành động. Quyết định cuối
cùng vẫn thuộc về con người.

\section{Mục tiêu của dự án}

Mục tiêu tổng quát là xây dựng và đánh giá một nguyên mẫu DSS đa phương thức
có khả năng chuyển dữ liệu mạng xã hội thành thông tin hỗ trợ điều phối cứu
trợ. Các mục tiêu cụ thể gồm:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item sử dụng toàn bộ dữ liệu CrisisMMD v2.0, gồm 18.082 cặp tweet--ảnh;
        bảo toàn cách chia train/dev/test thống nhất;
  \item mô tả, làm sạch và kiểm soát chất lượng dữ liệu, đặc biệt là nhãn sai
        khi join, mất cân bằng và bản sao xuyên split;
  \item so sánh sáu thuật toán phân lớp cổ điển trên hai phương thức và hai
        nhiệm vụ dự báo;
  \item đánh giá việc kết hợp văn bản--ảnh so với từng phương thức đơn lẻ và
        so với baseline đơn giản;
  \item xây dựng tầng quyết định gồm Risk Score, Priority, Routing và Manual
        Review với giả định được công khai;
  \item cung cấp dashboard để người sử dụng xem tổng quan, kiểm tra mô hình,
        thử một trường hợp và xử lý hàng đợi ưu tiên.
\end{enumerate}

\section{Câu hỏi nghiên cứu}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Văn bản và hình ảnh đóng góp khác nhau như thế nào khi dự báo cùng
        ground truth đa phương thức?
  \item Late Fusion có cải thiện chất lượng so với text-only, image-only và
        dummy baseline hay không?
  \item Mất cân bằng lớp và sự khác biệt giữa các thảm họa ảnh hưởng thế nào
        tới khả năng nhận diện các nhóm hiếm?
  \item Có thể sử dụng bất đồng text--ảnh để tạo một hàng đợi kiểm duyệt nằm
        trong năng lực xử lý của con người hay không?
  \item Làm thế nào chuyển kết quả dự báo thành khuyến nghị ưu tiên và phân
        luồng mà không nhầm chính sách heuristic với kết quả đã học từ dữ liệu?
\end{enumerate}

\section{Phạm vi và giới hạn}

Dự án sử dụng dữ liệu tiếng Anh của bảy thảm họa trong năm 2017. Hệ thống
không thu thập bài đăng thời gian thực, không xác minh danh tính người đăng,
không trích xuất chính xác tọa độ và không tự động điều động lực lượng ngoài
đời. Risk Score và Priority không có ground truth tương ứng trong CrisisMMD;
do đó chúng được xem là \textbf{chính sách vận hành thử nghiệm}, được kiểm tra
bằng kịch bản và phân tích độ nhạy chứ không được tuyên bố là tối ưu thống kê.

Sản phẩm hướng tới sàng lọc và tổ chức thông tin. Các nhóm có số mẫu rất thấp,
đặc biệt người mất tích và hư hỏng phương tiện, luôn cần con người kiểm tra
trước khi dùng cho quyết định có hậu quả lớn.

\section{Cấu trúc báo cáo}

Các chương tiếp theo lần lượt trình bày nền tảng DSS; dữ liệu và cách tạo đặc
trưng; cơ sở các phương pháp; EDA; thiết kế thực nghiệm và kết quả mô hình;
Late Fusion và tầng quyết định; dashboard; khuyến nghị, giới hạn và hướng phát
triển. Phụ lục chứa phân công, khai báo sử dụng công cụ hỗ trợ, siêu tham số
và bảng tự đánh giá theo hướng dẫn học phần.
