\chapter{Mô hình dự báo, hợp nhất và chính sách DSS}

\section{Bài toán học có giám sát}

Học có giám sát sử dụng các cặp \((\mathbf{x}_i,y_i)\), trong đó
\(\mathbf{x}_i\) là vector đặc trưng và \(y_i\) là nhãn đã biết, để học hàm
\(f(\mathbf{x})\) dự báo nhãn cho mẫu mới. Dự án có bốn bài toán con:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item TF--IDF \(\rightarrow\) informative;
  \item TF--IDF \(\rightarrow\) humanitarian category;
  \item CLIP image embedding \(\rightarrow\) informative;
  \item CLIP image embedding \(\rightarrow\) humanitarian category.
\end{enumerate}

Cùng sáu họ thuật toán được so sánh ở cả hai phương thức. Cách làm này tách hai
câu hỏi: biểu diễn nào chứa tín hiệu hữu ích, và thuật toán nào khai thác biểu
diễn đó tốt hơn. Nó cũng tránh quy toàn bộ kết quả nhánh ảnh cho CLIP: CLIP chỉ
tạo đặc trưng; classifier phía sau mới được huấn luyện trên CrisisMMD.

\section{Sáu thuật toán phân lớp}

\subsection{Logistic Regression}

Mặc dù có tên ``regression'', Logistic Regression là mô hình phân lớp. Với bài
toán nhị phân, mô hình tính:

\[
P(y=1\mid\mathbf{x})=\sigma(\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+b),
\qquad
\sigma(z)=\frac{1}{1+e^{-z}}.
\]

Vector trọng số \(\mathbf{w}\) cho biết mỗi đặc trưng đẩy log-odds về lớp nào.
Với tám lớp, phiên bản đa lớp dùng softmax để tạo một phân bố xác suất tổng bằng
1. Logistic Regression phù hợp với TF--IDF và embedding vì học biên quyết định
tuyến tính, huấn luyện nhanh và xuất xác suất trực tiếp. Giới hạn là quan hệ
giữa đặc trưng và log-odds bị giả định tuyến tính; tương tác phức tạp không được
tự động khám phá.

\subsection{Decision Tree}

Decision Tree chia không gian đặc trưng bằng chuỗi điều kiện dạng
``đặc trưng \(j\) có lớn hơn ngưỡng \(c\) hay không''. Mỗi phép chia được chọn
để giảm độ hỗn tạp, thường đo bằng Gini:

\[
G=1-\sum_{k=1}^{K}p_k^2,
\]

với \(p_k\) là tỷ lệ lớp \(k\) trong một nút. Cây dễ giải thích bằng đường đi từ
gốc tới lá và có thể mô tả quan hệ phi tuyến. Tuy nhiên, cây đơn lẻ có phương
sai cao, dễ học chi tiết ngẫu nhiên; trên TF--IDF 2.000 chiều, nhiều phép chia
trên term hiếm làm cây đặc biệt dễ overfit. Dự án giới hạn
\code{max\_depth=20} ở vòng so sánh ban đầu.

\subsection{Naive Bayes}

Naive Bayes áp dụng định lý Bayes:

\[
P(y\mid\mathbf{x})\propto P(y)\prod_j P(x_j\mid y),
\]

và giả định các đặc trưng độc lập có điều kiện khi biết lớp. Giả định này
``ngây thơ'' nhưng thường hiệu quả với văn bản. Multinomial Naive Bayes được
dùng cho TF--IDF không âm; Gaussian Naive Bayes được dùng cho embedding đặc,
với giả định mỗi chiều gần phân phối chuẩn trong từng lớp. Ưu điểm là nhanh,
ổn định ở dữ liệu nhiều chiều. Nhược điểm là giả định độc lập/chuẩn hóa hiếm khi
đúng hoàn toàn và xác suất có thể quá tự tin.

\subsection{k-Nearest Neighbors}

k-NN không học một công thức tham số. Khi có mẫu mới, thuật toán tìm \(k\) mẫu
train gần nhất rồi bỏ phiếu. Với distance weighting, láng giềng gần có trọng số
lớn hơn. Trên embedding ảnh đã chuẩn hóa \(L_2\), khoảng cách Euclidean và cosine
có quan hệ đơn điệu:

\[
\lVert\hat{\mathbf{x}}-\hat{\mathbf{z}}\rVert_2^2
=2-2\cos(\hat{\mathbf{x}},\hat{\mathbf{z}}).
\]

k-NN phù hợp để kiểm tra cấu trúc lân cận trong không gian CLIP. Trên TF--IDF
thưa, ``lời nguyền số chiều'' làm nhiều điểm có khoảng cách gần tương tự nhau,
dẫn đến kết quả yếu. Chi phí dự báo cũng cao vì phải so sánh với tập train và
model phải lưu đặc trưng train.

\subsection{Support Vector Machine}

SVM tuyến tính tìm siêu phẳng \(\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+b=0\) có biên lớn giữa
các lớp. Trực giác của biên lớn là không chỉ phân đúng mẫu train mà còn giữ
khoảng cách với các mẫu gần ranh giới. Tham số \(C\) điều khiển đánh đổi:
\(C\) lớn phạt lỗi train mạnh hơn, còn \(C\) nhỏ chấp nhận thêm lỗi để có biên
đều hơn \cite{cortes1995}.

SVM tuyến tính thường mạnh trên TF--IDF vì xử lý tốt không gian nhiều chiều và
thưa. Bản thân \code{LinearSVC} tạo decision score, không tạo xác suất. Dự án
bọc mô hình bằng lớp \texttt{CalibratedClassifier}\allowbreak\texttt{CV} với
sigmoid và ba fold nội bộ để
tạo \code{predict\_proba} cho Late Fusion. Calibration này chỉ dùng dữ liệu
train, không dùng dev/test.

\subsection{Random Forest}

Random Forest là ensemble của nhiều Decision Tree. Mỗi cây học trên một bootstrap
sample và chỉ xét một tập con đặc trưng ở mỗi nút; dự báo cuối là bỏ phiếu hoặc
trung bình xác suất \cite{breiman2001}. Hai nguồn ngẫu nhiên làm các cây bớt
tương quan, từ đó giảm phương sai so với một cây đơn. Dự án dùng 200 cây và
\code{balanced\_subsample}. Đánh đổi là model lớn hơn, giải thích khó hơn cây
đơn và có thể không tận dụng không gian TF--IDF tuyến tính tốt bằng SVM.

\section{Mất cân bằng lớp và trọng số}

Với \(K\) lớp, scikit-learn đặt trọng số cân bằng xấp xỉ:

\[
w_k=\frac{n}{K\,n_k},
\]

trong đó \(n_k\) là số mẫu lớp \(k\). Lớp hiếm nhận trọng số lỗi lớn hơn trong
hàm mục tiêu. Logistic Regression, Decision Tree, SVM và Random Forest sử dụng
class weight tương ứng; Naive Bayes và k-NN giữ cơ chế gốc.

Class weight không tạo thêm thông tin. Nó chỉ thay đổi chi phí sai số, thường
tăng Recall lớp hiếm nhưng có thể giảm Precision. Với lớp missing chỉ có 24 mẫu
train, không thể suy luận rằng class weight đã giải quyết thiếu dữ liệu; kết quả
theo lớp vẫn phải được báo cáo.

\section{Các chỉ số đánh giá}

\subsection{Nhị phân informative}

Gọi TP là informative dự báo đúng, FP là not-informative bị báo nhầm, FN là
informative bị bỏ sót và TN là not-informative dự báo đúng:

\[
\operatorname{Precision}=\frac{TP}{TP+FP},\qquad
\operatorname{Recall}=\frac{TP}{TP+FN}.
\]

F1 là trung bình điều hòa của Precision và Recall. F\(_\beta\) tổng quát:

\[
F_\beta=(1+\beta^2)
\frac{\operatorname{Precision}\operatorname{Recall}}
{\beta^2\operatorname{Precision}+\operatorname{Recall}}.
\]

Dự án dùng \(F_2\), tức Recall có trọng số lớn hơn Precision vì bỏ sót thông tin
khẩn cấp được xem là tốn kém hơn chuyển nhầm một bài cho bước kiểm tra. Tuy
nhiên, khi informative chiếm đa số, classifier luôn dự báo informative cũng có
F2 cao. Vì vậy F2 phải đi cùng Accuracy, Balanced Accuracy, F1 và Matthews
Correlation Coefficient (MCC). Balanced Accuracy lấy trung bình Recall của hai
lớp; MCC bằng 0 với dự báo hằng và chỉ cao khi cả bốn ô confusion matrix hợp lý.

\subsection{Tám lớp humanitarian}

Accuracy bị chi phối bởi lớp lớn. Macro-F1 tính F1 riêng cho từng lớp rồi lấy
trung bình không trọng số:

\[
\operatorname{MacroF1}=\frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}F1_k.
\]

Do đó mỗi lớp hiếm có tiếng nói ngang lớp lớn. Weighted-F1 bổ sung góc nhìn theo
tần suất thực tế. Tiêu chí chọn model là Macro-F1; báo cáo đồng thời Accuracy,
Weighted-F1 và bảng từng lớp.

\section{Thiết kế thực nghiệm}

\subsection{Vai trò của train, dev và test}

\begin{table}[H]\centering
\caption{Ranh giới sử dụng dữ liệu trong thực nghiệm.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.2cm}p{2.4cm}X}
\toprule
\textbf{Split} & \textbf{Số hàng sạch} & \textbf{Mục đích}\\
\midrule
Train & 13.608 & Fit TF--IDF, classifier và calibration nội bộ.\\
Dev & 2.189 & Chọn họ model, siêu tham số, trọng số fusion và threshold.\\
Test & 2.169 & Đánh giá cuối sau khi mọi lựa chọn đã khóa.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

``Model parameter'' là trọng số học từ train, chẳng hạn \(\mathbf{w}\) của
Logistic Regression. ``Hyperparameter'' là cấu hình do người thiết kế chọn,
chẳng hạn \(C\), \(k\), độ sâu cây hoặc số cây. Dùng test để chọn
hyperparameter sẽ biến test thành dev và làm kết quả lạc quan. Dự án vì vậy dùng
quy trình ba vòng:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item so sánh sáu họ thuật toán trên dev với cấu hình chung;
  \item chỉ tune họ thắng của mỗi bài toán trên dev;
  \item khóa model, tune fusion trên dev và đánh giá đúng một lần trên test.
\end{enumerate}

Đây không phải nested cross-validation đầy đủ; vì vậy vẫn có rủi ro thích nghi
với một dev split. Để giảm rủi ro, lưới tuning nhỏ, được xác định trước và kết
quả còn được hậu kiểm trên robust test không tune lại.

\section{Vòng 1: so sánh sáu thuật toán}

\begin{table}[H]\centering\scriptsize
\caption{Text informative trên dev, chọn theo F2.}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{Acc.} & \textbf{Prec.} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{F2}\\
\midrule
Logistic Regression & .7085 & .7816 & .7368 & .7585 & .7453\\
Decision Tree & .6044 & .7546 & .5382 & .6283 & .5710\\
Naive Bayes & .7177 & .7265 & .8750 & .7939 & .8406\\
k-NN & .4523 & .7193 & .1941 & .3057 & .2273\\
\textbf{Linear SVM} & \textbf{.7204} & .7234 & \textbf{.8904} & \textbf{.7983} & \textbf{.8511}\\
Random Forest & .7195 & .7457 & .8324 & .7867 & .8135\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering\scriptsize
\caption{Text humanitarian trên dev, chọn theo Macro-F1.}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{Acc.} & \textbf{Macro-P} & \textbf{Macro-R} &
\textbf{Macro-F1} & \textbf{Weighted-F1}\\
\midrule
\textbf{Logistic Regression} & .4641 & .3145 & \textbf{.4095} & \textbf{.3297} & .4875\\
Decision Tree & .2810 & .2118 & .2346 & .1302 & .1747\\
Naive Bayes & \textbf{.5263} & .2677 & .2429 & .2446 & \textbf{.4982}\\
k-NN & .4079 & \textbf{.3940} & .1449 & .1195 & .2871\\
Linear SVM & .5112 & .3019 & .2697 & .2787 & .4856\\
Random Forest & .4947 & .2921 & .2571 & .2626 & .4734\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering\scriptsize
\caption{Image informative trên embedding CLIP, chọn theo F2.}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{Acc.} & \textbf{Prec.} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{F2}\\
\midrule
Logistic Regression & .7579 & .8529 & .7375 & .7910 & .7580\\
Decision Tree & .6807 & .7487 & .7316 & .7401 & .7350\\
Naive Bayes & .7177 & \textbf{.8681} & .6434 & .7390 & .6785\\
\textbf{k-NN} & .7542 & .7915 & \textbf{.8206} & \textbf{.8058} & \textbf{.8146}\\
Linear SVM & \textbf{.7593} & .8078 & .8037 & \textbf{.8058} & .8045\\
Random Forest & .7478 & .7949 & .8007 & .7978 & .7996\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering\scriptsize
\caption{Image humanitarian trên embedding CLIP, chọn theo Macro-F1.}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{Acc.} & \textbf{Macro-P} & \textbf{Macro-R} &
\textbf{Macro-F1} & \textbf{Weighted-F1}\\
\midrule
\textbf{Logistic Regression} & .5354 & .3603 & \textbf{.4768} & \textbf{.3637} & .5653\\
Decision Tree & .4079 & .2288 & .2406 & .2323 & .4163\\
Naive Bayes & .5477 & .3462 & .4028 & .3362 & .5590\\
k-NN & .5943 & .4101 & .3530 & .3563 & .5851\\
Linear SVM & \textbf{.6190} & .4889 & .3586 & .3631 & \textbf{.5970}\\
Random Forest & .5706 & \textbf{.5433} & .2760 & .2795 & .5262\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

k-NN yếu rõ trên TF--IDF nhưng cạnh tranh trên CLIP embedding, phù hợp với phân
tích về khoảng cách ở trên. Ở bài toán tám lớp, model có Accuracy cao nhất
không nhất thiết có Macro-F1 cao nhất. Việc định nghĩa tiêu chí trước khi xem
kết quả ngăn lựa chọn metric thuận lợi sau thực nghiệm.

\section{Vòng 2: tuning classifier}

Tuning là tìm hyperparameter trong một lưới hữu hạn, không phải cập nhật CLIP.
Chỉ bốn họ thắng vòng 1 được tune để hạn chế số phép thử. Với task đa lớp,
Macro-F1 chênh không quá 0,001 được coi là hòa; khi đó ưu tiên Weighted-F1 rồi
Accuracy. Quy tắc này tránh chọn một cấu hình chỉ vì vài dự báo lớp cực hiếm làm
Macro-F1 dao động.

\begin{table}[H]\centering\small
\caption{Không gian tuning và cấu hình được chọn trên dev.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.8cm}p{2.6cm}Xp{2.2cm}}
\toprule
\textbf{Task} & \textbf{Họ model} & \textbf{Lưới} & \textbf{Kết quả}\\
\midrule
Text informative & Linear SVM &
\(C\in\{0{,}05;0{,}1;0{,}3;1;3\}\) &
\(C=3\), F2=.8548\\
Text humanitarian & Logistic Regression &
\(C\in\{0{,}05;0{,}1;0{,}3;1;3;10\}\) &
\(C=1\), Macro-F1=.3297\\
Image informative & k-NN &
\(k\in\{5,9,15,25,41\}\), uniform/distance &
\(k=41\), distance, F2=.8216\\
Image humanitarian & Logistic Regression &
\(C\in\{0{,}05;0{,}1;0{,}3;1;3;10\}\) &
\(C=1\), Macro-F1=.3637\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

SVM text tăng F2 dev từ .8511 lên .8548. k-NN ảnh tăng từ .8146 lên .8216.
Hai model tám lớp giữ \(C=1\); lưới tuning đã được chạy nhưng không tìm thấy
cấu hình khác tốt hơn đủ rõ. Đây là kết quả hợp lệ: tuning là kiểm định lựa
chọn, không bảo đảm luôn tạo cải thiện.

\section{Vòng 3: xác suất, Late Fusion và conflict}

\subsection{Căn chỉnh xác suất}

Late Fusion kết hợp đầu ra sau khi mỗi nhánh đã dự báo. Với informative:

\[
p_{\mathrm{fused}}
=\alpha p_{\mathrm{text}}+(1-\alpha)p_{\mathrm{image}},
\qquad
\hat y=\mathbb{1}[p_{\mathrm{fused}}\ge\tau].
\]

Với humanitarian, mỗi model tạo vector tám xác suất. Pipeline căn cột theo cùng
thứ tự lớp, điền 0 nếu một model thiếu lớp, rồi tính:

\[
\mathbf{q}_{\mathrm{fused}}
=\beta\mathbf{q}_{\mathrm{text}}
+(1-\beta)\mathbf{q}_{\mathrm{image}}.
\]

Trên dev, grid search chọn \(\alpha=0{,}70\), \(\tau=0{,}38\) cho informative
và \(\beta=0{,}55\) cho humanitarian. Text nhận trọng số lớn hơn nhưng ảnh vẫn
đóng góp 30--45\%. Fusion là late fusion, không phải nối raw feature; ưu điểm là
hai nhánh có thể dùng classifier khác nhau và dễ quan sát đóng góp từng nhánh.
Nhược điểm là trung bình tuyến tính không học tương tác phức tạp.

\subsection{Conflict score và Manual Review}

Mức bất đồng informative là
\(|p_{\mathrm{text}}-p_{\mathrm{image}}|\). Với category, dự án dùng total
variation distance:

\[
C_{\mathrm{cat}}=\frac{1}{2}\sum_{k=1}^{8}
\left|q_{\mathrm{text},k}-q_{\mathrm{image},k}\right|.
\]

Conflict score là giá trị lớn hơn giữa hai đại lượng. Ngưỡng 0,54 được chọn trên
dev để tối đa F1 phát hiện cờ bất đồng trong khi tỷ lệ review không vượt 25\%.
Đây là tối ưu có ràng buộc công suất: ngưỡng quá thấp tăng Recall nhưng làm hàng
review quá tải; ngưỡng quá cao bỏ qua nhiều xung đột.

\section{Kết quả cuối trên canonical test}

\subsection{Informative và đối chứng hằng}

\begin{table}[H]\centering\scriptsize
\caption{Informative trên 2.169 hàng test sạch.}
\begin{tabular}{lrrrrrrrr}
\toprule
\textbf{Hệ thống} & \textbf{Thr.} & \textbf{Acc.} & \textbf{Bal. Acc.} &
\textbf{Prec.} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{F2} & \textbf{MCC}\\
\midrule
Always informative & -- & .6275 & .5000 & .6275 & 1.0000 & .7711 & .8939 & .0000\\
Text-only & .38 & .6823 & .5792 & .6675 & .9838 & .7954 & .8987 & .2904\\
Image-only & .20 & .6773 & .5759 & .6662 & .9735 & .7910 & .8913 & .2660\\
\textbf{Late Fusion} & .38 & \textbf{.6948} & \textbf{.5944} & \textbf{.6755} &
.9882 & \textbf{.8025} & \textbf{.9045} & \textbf{.3325}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Always-informative đạt F2 .8939 vì Recall bằng 1. Fusion chỉ tăng F2 thêm
.0106, nhưng đồng thời tăng Accuracy .0673, F1 .0314, Balanced Accuracy và MCC.
Do đó giá trị của fusion không được trình bày chỉ bằng F2. Image-only có Average
Precision .8999, cao hơn text .7968, nhưng threshold ưu tiên Recall làm Accuracy
hai nhánh gần nhau; điều này cho thấy chất lượng xếp hạng và quyết định tại một
ngưỡng là hai khái niệm khác nhau.

\subsection{Humanitarian tám lớp}

\begin{table}[H]\centering\small
\caption{Humanitarian trên 2.169 hàng test sạch.}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Hệ thống} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Macro-F1} & \textbf{Weighted-F1}\\
\midrule
Majority baseline & .3785 & .0686 & .2079\\
Text-only & .4481 & .3260 & .4693\\
Image-only & .5440 & .3646 & .5695\\
\textbf{Late Fusion} & \textbf{.5569} & \textbf{.4005} & \textbf{.5776}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Ảnh mạnh hơn text ở task tám lớp, và fusion tiếp tục tăng Macro-F1 .0359 so với
image-only. Điều này là bằng chứng thực nghiệm để giữ nhánh ảnh, nhưng không có
nghĩa ảnh luôn đáng tin hơn text ở mọi lớp hoặc mọi sự kiện.

\begin{table}[H]\centering\scriptsize
\caption{Late Fusion humanitarian theo lớp trên canonical test.}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Lớp} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{Support}\\
\midrule
injured/dead & .2202 & .6316 & .3265 & 38\\
missing/found & .0435 & .2000 & .0714 & 5\\
rescue/donation & .5262 & .5468 & .5363 & 331\\
infrastructure & .4925 & .5305 & .5108 & 311\\
affected & .2124 & .5000 & .2982 & 82\\
vehicle damage & .1385 & .5000 & .2169 & 18\\
other relevant & .6588 & .4938 & .5645 & 563\\
not humanitarian & .7507 & .6200 & .6791 & 821\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

F1 của missing/found chỉ .0714 với 5 mẫu; vehicle damage chỉ .2169 với 18 mẫu.
Các lớp này chưa đủ bằng chứng để tự động điều động nguồn lực. Recall tương đối
cao ở vài lớp hiếm đi cùng Precision rất thấp, nghĩa là hệ thống bắt được thêm
ca thật bằng cách tạo nhiều cảnh báo nhầm.

\section{Hậu kiểm robustness và độ bất định}

Robustness mask loại thêm 137 hàng test gần trùng đã duyệt, còn 2.032 hàng.
Model, fusion và threshold được giữ nguyên, không tune lại.

\begin{table}[H]\centering\small
\caption{Độ nhạy khi chuyển từ canonical sang robust test.}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Metric} & \textbf{Canonical} & \textbf{Robust} & \textbf{Chênh lệch}\\
\midrule
Informative Accuracy & .6948 & .6900 & -.0048\\
Informative F1 & .8025 & .7978 & -.0047\\
Informative F2 & .9045 & .9016 & -.0029\\
Informative MCC & .3325 & .3340 & +.0015\\
Humanitarian Macro-F1 & .4005 & .3908 & -.0097\\
Humanitarian Weighted-F1 & .5776 & .5789 & +.0013\\
Manual Review F1 & .4585 & .4558 & -.0027\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Kết luận tổng thể không phụ thuộc mạnh vào các near-duplicate đã xác nhận.
Macro-F1 nhạy hơn vì robust test chỉ còn 28 injured/dead, 4 missing/found và
15 vehicle damage.

Bootstrap phân tầng 2.000 lần trên robust test cho:

\begin{table}[H]\centering\small
\caption{Khoảng tin cậy percentile 95\%, cấu hình đã khóa.}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Đại lượng} & \textbf{Ước lượng} & \textbf{CI thấp} & \textbf{CI cao}\\
\midrule
Informative F2 & .9016 & .8960 & .9070\\
F2 gain so với always-informative & .0110 & .0054 & .0163\\
Humanitarian Macro-F1 & .3908 & .3636 & .4208\\
Macro-F1 gain so với majority & .3208 & .2936 & .3508\\
Manual Review F1 & .4558 & .4251 & .4868\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

CI của gain không chứa 0 dưới giả định lấy mẫu độc lập theo hàng. Tuy nhiên,
row-bootstrap không mô phỏng một thảm họa hoàn toàn mới và nhiều tweet trong
cùng event có thể tương quan. Informative F2 theo event nằm trong
.8205--.9243; humanitarian Macro-F1 trên các lớp hiện diện nằm trong
.3458--.4615. Đây là bằng chứng về domain shift còn lại.

\section{Từ dự báo đến chính sách DSS}

\subsection{Risk Score}

Classifier tạo xác suất và category, nhưng dữ liệu không có nhãn Priority.
Risk Score do đó là một chính sách minh bạch, không phải một model đã được
chứng minh tối ưu:

\[
\begin{aligned}
\operatorname{Risk}={}&0{,}40S_{\mathrm{informative}}
+0{,}25S_{\mathrm{severity}}\\
&+0{,}20S_{\mathrm{keyword}}
+0{,}15(S_{\mathrm{severity}}\times C_{\mathrm{category}}).
\end{aligned}
\]

\(S_{\mathrm{informative}}\) là xác suất fusion theo thang 0--100;
\(S_{\mathrm{severity}}\) đến từ bảng trọng số category công khai;
\(S_{\mathrm{keyword}}\) phản ánh từ khóa khẩn cấp; và
\(C_{\mathrm{category}}\) là độ tin cậy category. Nhân confidence với severity
tránh trường hợp rất chắc chắn rằng bài đăng là not-humanitarian lại làm tăng
risk. Các ngưỡng 0--39, 40--69 và 70--100 tạo Low, Medium, High.

\subsection{Routing, override và sensitivity}

Tám category đều có một đội nhận mặc định. Khi conflict vượt 0,54, Supervisor
được thêm song song. Một case High không bị hạ mức hoặc chặn phản ứng chỉ vì
cần review; ví dụ critical conflict được chuyển
\code{Supervisor + Emergency Team}.

\begin{table}[H]\centering\small
\caption{Độ nhạy của Priority theo ngưỡng trên 2.169 hàng test sạch.}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
\textbf{Policy} & \textbf{Low max} & \textbf{Medium max} &
\textbf{Low} & \textbf{Medium} & \textbf{High}\\
\midrule
Sensitive & 29 & 59 & 651 & 1.186 & 332\\
Current & 39 & 69 & 769 & 1.351 & 49\\
Strict & 49 & 79 & 1.212 & 955 & 2\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Sau override conflict, cấu hình hiện tại có 624 Low, 1.496 Medium và 49 High;
539 case được Manual Review, tương đương 24,85\%. Chênh lệch lớn giữa ba policy
cho thấy Priority phụ thuộc mạnh vào lựa chọn tổ chức. Muốn xác nhận trọng số
và ngưỡng cần dữ liệu nghiệp vụ như mức ưu tiên do chuyên gia gán, thời gian
phản ứng và chi phí của false negative/false positive.

\begin{insight}[Phạm vi kết luận]
Các classifier, fusion và conflict detector đã được đánh giá trên nhãn có sẵn.
Risk Score, Priority và Routing là nguyên mẫu chính sách có công thức, scenario
test và sensitivity analysis, nhưng chưa có ground truth để khẳng định tối ưu.
Hệ thống phù hợp hỗ trợ sàng lọc và điều phối sơ bộ; chưa phù hợp tự động ra
quyết định sinh tử.
\end{insight}
