\chapter{Kết luận và hướng phát triển}

\section{Kết luận}

Dự án xây dựng một hệ hỗ trợ quyết định đa phương thức trên 18.082 cặp
tweet--ảnh CrisisMMD. Quy trình gồm hợp nhất nhãn chính thức, kiểm soát duplicate,
EDA train-only, TF--IDF, CLIP frozen embedding, so sánh sáu classifier, tuning
trên dev, Late Fusion, Risk Score, Routing, Manual Review và dashboard.

Với informative, Late Fusion đạt Accuracy .6948, F1 .8025 và F2 .9045 trên
canonical test. F2 chỉ hơn always-informative .0106, nên kết luận được đặt trên
nhiều metric thay vì một chỉ số. Với humanitarian, fusion đạt Macro-F1 .4005,
cao hơn majority baseline .0686 và từng nhánh đơn lẻ. Robust test giữ F2 .9016
và Macro-F1 .3908 mà không tune lại; bootstrap cho thấy kết luận tổng thể ổn
định, nhưng lớp hiếm và biến động theo event còn lớn.

Đóng góp quan trọng nhất không phải một Accuracy cao, mà là cách chuyển kết quả
mô hình thành một quyết định có giới hạn: công thức Risk công khai, routing đủ
tám lớp, review theo conflict dưới capacity, và con người giữ quyền xác minh.
Ranh giới giữa dự báo đã được đánh giá và Priority chưa có ground truth được
trình bày rõ.

\section{Hạn chế}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Dữ liệu chỉ phản ánh bảy thảm họa năm 2017 và chưa đại diện mạng xã hội
        hiện tại hoặc ngôn ngữ ngoài tiếng Anh.
  \item Split chứa nhiều event ở cả train và test; chưa đo tổng quát hóa tới
        một event hoàn toàn chưa thấy.
  \item Ba lớp khẩn cấp có support rất thấp; metric riêng lớp có CI rộng.
  \item CLIP được giữ cố định, không thích nghi riêng cho ảnh thảm họa.
  \item Dữ liệu thiếu vị trí đáng tin, độ xác thực nguồn và kết quả xử lý thực địa.
  \item Risk Score/Priority là policy giả định, không phải optimum học được.
  \item Cloud prototype chưa có authentication, audit log và kiểm thử tải.
\end{itemize}

\section{Hướng phát triển}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Đánh giá theo event chưa thấy:} dùng leave-one-event-out hoặc
        group split để đo domain shift nghiêm ngặt hơn.
  \item \textbf{Bổ sung dữ liệu lớp hiếm:} thu thập và thẩm định thêm case
        injured, missing và vehicle; cân nhắc active learning với chuyên gia.
  \item \textbf{Trích xuất vị trí:} dùng Named Entity Recognition, geocoding và
        xác minh địa danh để biến tweet thành thông tin có thể điều phối.
  \item \textbf{Hiệu chỉnh xác suất:} đánh giá reliability diagram, Brier score
        và calibration error trước khi dùng xác suất cho policy.
  \item \textbf{Học policy từ nghiệp vụ:} thu Priority do chuyên gia gán, thời
        gian phản ứng và chi phí sai số để tối ưu Risk/threshold.
  \item \textbf{Fusion thích nghi:} thử trọng số theo category hoặc gating model,
        nhưng phải giữ test độc lập và so với late-fusion tuyến tính.
  \item \textbf{Giám sát production:} thêm authentication, audit log, drift
        monitor, latency/error telemetry và quy trình human override.
\end{enumerate}

Hướng phát triển ưu tiên dữ liệu và kiểm định chính sách trước khi tăng độ phức
tạp mô hình. Một DSS đáng tin không chỉ cần dự báo tốt hơn mà còn phải chứng minh
được khi nào nên sử dụng, khi nào cần dừng và ai chịu trách nhiệm quyết định.
