\appendix
\chapter{Phụ lục}

\section{Bảng phân công công việc}
\TeamInfoStatusText
\begin{table}[H]\centering\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.5cm}p{2.2cm}XX}
\toprule
\textbf{Thành viên} & \textbf{MSSV} & \textbf{Công việc} & \textbf{Minh chứng}\\
\midrule
\MemberOneName & \MemberOneId & \MemberOneContribution & \MemberOneEvidence\\
\MemberTwoName & \MemberTwoId & \MemberTwoContribution & \MemberTwoEvidence\\
\MemberThreeName & \MemberThreeId & \MemberThreeContribution & \MemberThreeEvidence\\
\MemberFourName & \MemberFourId & \MemberFourContribution & \MemberFourEvidence\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Khai báo sử dụng AI}
Dự án sử dụng Claude và OpenAI Codex để hỗ trợ lập kế hoạch, refactor code, dựng notebook,
soạn LaTeX và rà lỗi. AI không được dùng làm bằng chứng thay cho kết quả chạy. Nhóm kiểm chứng
bằng annotation thật, join nhãn chính thức, hash audit, dev/test tách biệt, notebook execute,
unit test, bootstrap robustness, integration test, Streamlit AppTest và screenshot trình duyệt. Các lỗi quan trọng
do audit phát hiện gồm suy diễn sai 2.649 nhãn informative, duplicate ảnh xuyên split và lỗi
logic hạ High Priority khi conflict; tất cả đã được sửa và có test hồi quy.

\section{Bảng tự chấm tham khảo}
\begin{table}[H]\centering\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{XrrX}
\toprule
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Tối đa} & \textbf{Tự chấm} & \textbf{Minh chứng}\\
\midrule
Hiểu bài toán & 15 & 14 & Chương 1, câu hỏi quyết định\\
Dữ liệu/tiền xử lý & 15 & 15 & Nhãn official, SHA-256, embedding audit\\
EDA/insight & 20 & 19 & Train-only, event, K sweep, Apriori, conflict\\
Mô hình/hệ thống & 20 & 19 & 24 lượt model, fusion, bootstrap, per-class, DSS tests\\
Khuyến nghị & 15 & 13 & Chương 6, capacity và policy sensitivity\\
Báo cáo/minh chứng & 10 & 9 & PDF, notebook, screenshot, traceability\\
Tổ chức nhóm & 5 & 1 & Thiếu ba tên, MSSV và minh chứng cá nhân\\
\midrule
\textbf{Tổng} & \textbf{100} & \textbf{90} & Chưa tính là bản nộp cuối\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Siêu tham số chính}
TF--IDF có 2.000 đặc trưng, n-gram (1,2). Logistic Regression dùng trọng số lớp
cân bằng, tối đa 2.000 vòng lặp; Decision Tree sâu tối đa 20;
k-NN dùng \(k=15\); Linear SVM được calibration 3-fold; Random Forest có 200 cây và
balanced subsample. K-Means thử \(k=2,\ldots,12\), \(n\_init=10\); \(k=8\) chỉ dùng
đối chiếu taxonomy. CLIP là \code{openai/clip-vit-base-patch32}.

\section{Kiểm thử và artifact}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Notebook: \code{notebooks/02\_eda.ipynb}, \code{03\_modeling.ipynb}.
  \item Data audit: \code{data\_quality\_summary.json}, \code{split\_integrity.csv}.
  \item Robustness: summary JSON và các bảng bootstrap/event/class trong
        \code{reports/metrics/}.
  \item Metrics: \code{reports/metrics/}; hình và screenshot: \code{reports/figures/}.
  \item DSS audit: \code{dss\_scenarios.csv}, \code{dss\_threshold\_sensitivity.csv}.
  \item Tests: 37 unit tests, 6 Streamlit AppTest và integration ảnh thật.
\end{itemize}
